\section*{Vorwort}
Ich schätze sehr, dass ich die Aufgabenstellung meiner Bachelorarbeit durch das Projekt, bei der MAN Truck \& Bus SE pilotieren durfte und durch den Praxisbezug Anregungen für weitere Aspekte bekommen habe. Die MAN Truck \& Bus SE ist einer der führenden internationalen Anbieter von Nutzfahrzeugen mit Hauptsitz in München. Das Unternehmen gehört zu der TRATON SE, einer Tochtergesellschaft der Volkswagen AG. Die MAN besitzt eine lange und erfolgreiche Geschichte, welche bis ins Jahr 1758 zurückreicht und auf eine Entwicklung vom Stahlhersteller zum Fullrangeanbieter von Transportlösungen zurückblickt. Der heute führende internationale Anbieter von Nutzfahrzeugen hat sich während seines Wachstums etlichen technischen Hürden und weltgeschichtlichen Umbrüchen stellen müssen. Globalisierung, Digitalisierung und Automation haben das Unternehmen auch informationstechnologisch breit aufstellen lassen, was mir interessante Einblicke ermöglicht hat.

Mit einer großen Vielfalt an Produkten beliefert die MAN Truck \& Bus SE Kunden in über 100 Ländern weltweit. Zu ihrem Portfolio gehören Lastkraftwagen, Busse und Dieselmotoren. Das Unternehmen ist bekannt für hohe Qualität, innovative Technologien und ihre Zuverlässigkeit. Ebenfalls engagiert sich MAN stark für nachhaltige und umweltfreundliche Transportlösungen.

Die MAN Truck \& Bus SE beschäftigt rund 36.000 Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und betreibt Produktionsstätten in drei europäischen Ländern sowie in Indien, Südafrika, Türkei und Saudi-Arabien. Das Unternehmen ist auch über unzählige Vertriebs- und Servicestandorte auf der ganzen Welt präsent.\footnote{Vgl. \fullcite{manGeschichteMANMAN}}